\section{Formulação do Problema}
\hspace{0.9cm} Nesta dissertação iremos mapear um grafo no nível de portas lógicas em um layout QCA com o esquema de clock USE. Mais especificamente, 
o posicionamento e roteamento de um circuito terá como entrada um grafo no nível de portas no formato MIG(\textit{Majority Inverter Graph}). O MIG tem três componentes: entradas primárias, saídas primárias e nós internos ou portas. 
As portas lógicas são do tipo majority ou inversor. Ao separar o MIG em níveis, convencionando nível zero para todas as portas de saída, define-se a distância inicial entre níveis para representar uma parâmetro necessário para o P\&R e a partir do MIG pode-se prosseguir no processo.

Dado o MIG de um circuito e uma matriz de células QCA no formato USE, o problema de posicionamento consiste em encontrar e vincular cada nó do grafo MIG a uma única posição da matriz garantindo que cada célula USE seja ocupada por no máximo um nó. As posições dos nós devem preservar as mesmas distâncias em zonas de clock dos valores de espaçamento representadas no MIG. Suponha um  nó \textit{A} no nível \textit{n1} e um nó \textit{B} no nível \textit{n2} do MIG e suponha que exista uma aresta de \textit{A} para \textit{B}. Suponha que o espaçamento de $n_1$ e $n_2$ seja igual a $d_{12}$. As distancias entre as posições vinculadas a \textit{A} e \textit{B} na matriz USE deve ser de $d_{12}$ zonas de clock USE.

Estabelecidas as posições de dois nós na matriz USE, então o processo de roteamento é realizado buscando uma sequência de posições na matriz que preservem o fluxo de caminhos no USE. A essa sequencia é dada o nome de rota. A rota terá origem na posição ocupada por \textit{A} na matriz USE e tenho como destino a posição ocupada por \textit{B}, além disso a rota não pode conter nenhuma posição que já esteja ocupada por portas lógicas ou portas de entrada ou saída. Fios duplos são permitidos e alguns cruzamentos, que são parametros que pode ser configurado com um determinado limiar. Importante ressaltar que a rota  deve ter o número de posições igual a distância entre \textit{A} e \textit{B}, representada no MIG, subtraída de 1 por conter a posição de origem. Vale observar que pode existir mais de uma rota com o mesmo tamanho entre origem e destino ao percorrer posições diferentes.


Ao se encontrar uma solução sua qualidade é avaliada em função da área total em células USE ocupadas. Número de cruzamentos e percentual de ocupação da área total são considerados fatores secundários na classificação de uma solução.


\section{Algoritmo}
\hspace{0.9cm}Um algoritmo exato para encontrar soluções ótimas de P\&R para um dado grafo MIG deve explorar todo espaço de busca. A tarefa de explorar todo espaço de busca se limita a grafos de tamanho reduzido.  No caso de P\&|R para QCA, o tamanho de um grafo MIG pode ser definido em função do número de vértices, de arestas e deve incluir também o espaçamento entre níveis bem como suas reconvergências e outras informações topológicas. Como  espaçamento entre níveis pode afeta a solução, o espaço de busca cresce exponencialmente. Vale resslatar que o espaçamento nesta dissertação segue uma busca em largura usando a política ASAP (As Soon As Possible) para simplificar, pois o grau de liberdade seria maior se for permitido variar os nós que tem valores diferentes de profundidade entre o ASAP e a política ALAP (As Later As Possible). Uma métrica de tamanho para grafo pode auxiliar no processo de partição que pode simplificar o P\&R, decompondo o problema, onde o P\&R de cada partição é realizado individualmente.

O esquema de clock USE impõe restrições na distribuição de zonas de clock e na forma que as entradas de uma porta recebe os sinais devem que percorrer a mesma distância em zonas de clock entre os níveis consecutivos \textit{i} e \textit{i}+1. As possibilidades de posicionamento com distâncias de 2 a 5 são ilustradas na Figura~\ref{fig:USEd2345}. Podemos observar as distâncias para o posicionamento das entradas para uma determinada porta \textit{A}, Existem apenas 4 opções de posicionamento válido para suas entradas com distância 2, marcadas em cinza na Figura~\ref{fig:USEd2345}a. Considerando a distância 3, existem 8 possibilidades de posicionamento. Observe que existe um padrão em diagonal que é gerado pela arquitetura de linhas e colunas do USE, onde as linhas pares tem o roteamento da direita para esquerda e as linhas ímpares da esquerda para a direita. Em termos de coluna, as colunas pares, o roteamento é de cima para baixo e as ímpares de baixo para cima. A medida que a distância cresce existem mais possibilidades, porém aumenta o atraso do circuito. Nas possibilidades de posicionamento ilustradas com uma distância \textit{i}, pode ser possível também gerar distâncias \textit{i}+4, \textit{i}+8, ... devido ao fato de serem 4 zonas de clock e no caso se existir células livres para realizar o roteamento. 


\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{figuras/USEd2345.png}
\caption{Distancias na matriz USE. }
\label{fig:USEd2345}
\end{figure}

Um nível com $n$ nós é posicionado avaliando combinações de todas posições candidatas para cada nó do nível. Um dos critérios para o particionamento é buscar reduzir o número de nós por nível. O número de locais válidos aumenta com a distância como mostrado na Figura~\ref{fig:USEd2345}, se tornando um fator significativo no cálculo do número de combinações a serem avaliadas.



A Figura~\ref{fig:niveisDistancia} mostra duas diferentes configurações de  espaçamentos para um mesmo grafo de circuito. A Figura~\ref{fig:niveisDistancia}a e~\ref{fig:niveisDistancia}c apresenta o valor de espaçamento entre cada nível assim como o comprimento em células USE que cada fio deve possuir para garantir o sincronismo, sendo esse calculado a partir dos espaçamentos entre níveis. 

O espaçamento entre cada nível é definido previamente por um vetor de inteiros chamado vetor de pesos. Esse vetor possui \textit{n}-1 posições sendo \textit{n} o número total de níveis que o grafo possui. O valor na k-ésima posição do vetor de pesos, representa o espaçamento entre os níveis \textit{k} e \textit{k}+1 no grafo. Sendo assim o vetor de pesos associado ao grafo da Figura~\ref{fig:niveisDistancia}a é [2,2,2] e da Figura~\ref{fig:niveisDistancia}c é [1,2,1]. Um resultado de P\&R para o grafo da Figura~\ref{fig:niveisDistancia}a é mostrado na Figura~\ref{fig:niveisDistancia}b e para o grafo da Figura~\ref{fig:niveisDistancia}c é mostrado na Figura~\ref{fig:niveisDistancia}d. Nesse exemplo a redução no espaçamento implica na diminuição da área total da solução, entretanto isso nem sempre ocorre, existindo situações onde uma estrategia gulosa acaba acarretando no aumento da área na solução final. 

 
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/niveisDistancia.png}
\caption{Variação de distância entre níveis. }
\label{fig:niveisDistancia}
\end{figure}




Cada solução de P\&R encontrada mapeia inicialmente um MIG em uma matriz de células USE. Posteriormente, a solução final  representada em função de células QCA é transformada em uma solução USE para QCA. Uma célula USE representa uma zona de clock e  é formada pelo agrupamento de células QCA sob uma mesma fase de clock. Nesse trabalho,  cada célula USE é formada por 25 células QCA agrupadas na forma de um quadrado 5x5. A Figura~\ref{fig:dataflow}a mostra o circuito de um somador de 2 bits, os números dentro das portas representam o atraso total, medidos em células USE, dos seus sinais de entrada. 


O exemplo da Figura~\ref{fig:dataflow}b ilustra a transformação de um grafo no nível de portas lógicas em um layout QCA, passando pelo passo intermediário de geração do posicionamento e roteamento no USE. O exemplo ilustra a representação com portas lógicas já organizada em níveis por profundidade. Observe que para este exemplo, cada nível está rotulado com um espaçamento inicial 2 na Figura~\ref{fig:dataflow}a. O posicionamento irá se basear nesta distância para encontrar uma solução na grade do USE como ilustrado na Figura~\ref{fig:dataflow}b. Posteriormente em uma etapa final, o layout QCA é gerado. O USE possibilita esta abstração do layout final.
\clearpage
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{figuras/dataflow.png}
\caption{Distancias na matriz USE. }
\label{fig:dataflow}
\end{figure}


O fluxo completo de execução é apresentado na Figura~\ref{fig:fluxoCompleto}, a partir de um arquivo descrevendo o grafo MIG. As partições são definidas no arquivo de configuração. Inicialmente as duas primeiras partições tem o P\&R realizado e todas suas soluções encontradas são combinadas através da sobreposição. A seguir cada partição tem seu P\&R realizado e suas soluções combinadas com o resultado armazenado das sobreposições das partições anteriores. Após a ultima partição ser sobreposta, cada solução encontrada é transformada em formato de células QCA. Por fim cada solução QCA gera um layout QCA que pode ser validado no QCADesign. 

\clearpage
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.55\textwidth]{figuras/fluxoCompleto.png}
\caption{Fluxo completo de execução. }
\label{fig:fluxoCompleto}
\end{figure}



\subsection{Estrutura de Entrada}
\hspace{0.9cm}O circuito usando lógica MIG é descrito em arquivo na linguagem Verilog. O arquivo de configuração é associado ao primeiro para descrever as partições que serão feitas sobre o circuito, esse arquivo também define a ordem na qual as partições devem ser sobrepostas e ainda um limite máximo no número de soluções a serem exploradas.



Um circuito é representado por um grafo direcionado com portas lógicas, entradas e saídas. Na Figura~\ref{fig:xorCircuito} é mostrado um exemplo de um circuito da função lógica \textit{OU exclusivo} (Xor) de 2 bits e na Figura~\ref{fig:xorGrafo} uma representação como grafo orientado.



\begin{figure}[!h]
\hspace*{\fill}
\begin{subfigure}{0.24\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/xorCircuito.png}
\caption{Circuito Lógico} \label{fig:xorCircuito}
\end{subfigure}
\hspace*{\fill} % separation between the subfigures
\begin{subfigure}{0.34\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/xorGrafo.png}
\caption{Grafo Orientado} \label{fig:xorGrafo}
\end{subfigure}
\hspace*{\fill} % separation between the subfigures
\caption{Circuito lógico e grafo orientado de um xor} \label{fig:ciruitoGrafo}
\end{figure}


Verilog é uma linguagem de descrição de hardware e nesse trabalho foi usada um subconjunto de Verilog para descrever um circuito lógico na forma de um grafo orientado. Apenas quatro primitivas da linguagem foram usadas: as entradas (input), as saídas (output) e um comando assign para descrever a função de cada nó. Todas portas devem estar representadas explicitamente em função de suas entradas. Nesse trabalho inversores serão tratados como portas lógicas, visto que também podem ser implementos nos fios. A seguir é mostrado um Verilog correspondente a Figura~\ref{fig:xorCircuito}:
\clearpage
\begin{lstlisting}[frame=single] 
module xor1bit ( A, B, g);
  input  A, B;
  output g;
  wire c, d, e, f;
  assign c = ~A;
  assign d = ~B;
  assign e = ( c & B );
  assign f = ( A & d );
  assign g = e | f;
endmodule
\end{lstlisting}


\subsection{Estruturas de Dados}

\hspace{0.9cm}O grafo inicial é gerado automaticamente após um parser do arquivo Verilog e do arquivo de configuração com o espaçamento. 
Durante o processo, cada nó armazena uma lista de rotas. Uma rota é um conjunto de pontos formados por dois valores inteiros indicando a linha e a coluna na matriz USE que o ponto representa. Uma rota sempre deve ser formada de maneira que seu primeiro e ultimo elemento represente uma posição das  portas de origem e destino, respectivamente. Os demais elementos de uma rota devem necessariamente conter posições onde não haja nenhuma porta posicionada, isso garante que nenhum fio irá ocupar a mesma posição de uma porta lógica. 
Através dessa estrutura de grafo é possível armazenar o grafo e uma solução de P\&R para o mesmo. Quando todas rotas de todos os níveis do grafo são mapeadas na matriz USE, é gerado uma solução.

A matriz é criada, como sendo uma matriz quadrada de células USE, onde sua orientação é definida em função da linha e coluna onde ela se encontra. Para linhas de valor par convenciona-se que a célula naquele local possui entrada pela esquerda e saída pela direita, já para valor impar o inverso. Para colunas de valor par a entrada é por baixo e a saída é por cima, e para impar a entrada é por cima e a saída por baixo. A Figura~\ref{fig:USE4x4} mostra um exemplo em uma matriz 4x4 onde as linhas e colunas são numeradas de zera a três e o fluxo representado mostrado pelas setas estão em função do número da linha e coluna.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figuras/USE4x4.png}
\caption{Matriz de células USE 4x4 com devida orientação de cada célula. }
\label{fig:USE4x4}
\end{figure}
            
Uma célula da matriz USE contem um valor inteiro de ocupação. A ocupação de uma célula USE é definida como o número de elementos nela posicionados, categorizando-os em dois tipos: fio e porta. Fator de ocupação é um número atribuído a estes elementos para categorizar. Nesta dissertação usamos como convenção um fio ter o valor igual a 1 e  para uma porta o valor 5. Esse fator é usado para impedir que fios e portas sejam posicionados na mesma célula e também para limitar a quantidade máxima de fios em uma mesma célula. 	


\subsection{Algoritmo de P\&R}
\hspace{0.9cm}O algoritmo faz o P\&R percorrer recursivamente de todos níveis abaixo de um único nó, as soluções são analisadas até o nível para o qual seja possível posicionar e rotear. Uma vez que o ultimo nível do grafo seja alcançado, então obtém-se uma solução e essa é armazenada em uma lista de soluções. O algoritmo trabalha de maneira a construir e destruir soluções parciais ou finais permitindo assim percorrer a árvore de busca de soluções como mostrado na Figura~\ref{fig:ArvoredeBusca}, realizando um "backtracking" até todo espaço de busca ser explorado ou um número limite definido de soluções ser alcançado.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/ArvoredeBusca.png}
\caption{Arvore de Busca de soluções mostrando o Bracktracking. }
\label{fig:ArvoredeBusca}
\end{figure}

As soluções para um circuito variam em função da posição do nó inicial, isso é devido ao padrão criado pelo USE onde limita-se as posições de entrada de um nó. Quatro combinações devem ser analisadas durante o P\&R, sendo elas: o nó inicial posicionado em uma célula de valor de linha e coluna par, linha par e coluna impar, linha impar e coluna par e linha impar e coluna impar. Cada padrão de posicionamento gera um conjunto diferente de soluções.

O tamanho da matriz é definido como sendo o dobro da distância entre o ultimo nível e o nível zero o que garante que o grafo possa ser completamente posicionado respeitando o espaçaamento entre níveis. Criado a matriz USE o algoritmo inicia posicionando o nó de nível zero na posição dada pelo piso do valor obtido da divisão do tamanho de linhas da matriz sobre dois. A partir desse ponto todos os nós do grafo serão posicionados em função de suas saídas já posicionadas, assim sendo para cada nó no nível 1 é criado uma lista com todas as possíveis posições válida para posicionamento. Uma posição é considerada válida, para um dado nó, quando está vazia e sua distância na matriz USE para cada nó já posicionado é a mesma distância estabelecida entre os níveis do grafo, sendo o nó a posicionar e os já posicionados relacionados por uma aresta. A Figura~\ref{fig:matrizDistancia} mostra a distância a qual cada célula esta em relação à posição central com valor zero, sua distância de si mesma é zero.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figuras/matrizDistancia.png}
\caption{Matriz de Distâncias. }
\label{fig:matrizDistancia}
\end{figure}

Usando como exemplo o grafo do circuito \textit{Xor} na figura ~\ref{fig:grafoNivel}, o algoritmo posiciona o vértice \textit{g} na posição central representada pela distância zero, a seguir para os nós de nível 1, \textit{e} e \textit{f}, é preenchida uma lista de possíveis posição válidas. Nesse exemplo é mostrado na Figura~\ref{fig:matrizDistancia3} essas possíveis posição em uma matriz USE, tendo como lista para os nós de nível 1 \textit{e} e \textit{f} o conjunto P=\{(3,0), (4,1), (5,2), (6,3), (1,2), (2,3), (3,4), (4,5)\}. A partir da lista de posições válidas de cada nó no nível atual é gerado um conjunto contendo todas as possíveis combinações selecionando 1 elemento da lista de posições de cada nó. No exemplo da Figura~\ref{fig:exemploDistancia3} o tamanho do conjunto gerado obtido pela combinação de 8 elementos combinados 2 a 2 que nesse exemplo resulta em um total de 28 possíveis combinações. Generalizando para um nível com \textit{n} nós e supondo que o vetor de posições válidas de cada nó tem uma mesma quantidade \textit{k} de elementos, o que na prática é variável, então a quantidade de possíveis soluções de posicionamento para esse nível é dado pela combinação de \textit{n} elementos \textit{k} a \textit{k} matematicamente representados por:

\[\binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!}\]

Cada elemento no conjunto de combinações cria um ramo na árvore de busca da Figura~\ref{fig:ArvoredeBusca}. O que é feito nessa etapa do algoritmo é analisar ramos um a um, fazendo o P\&R de cada combinação e expandindo o próximo nível dinamicamente tendo como referência os anteriores já posicionados e roteados. O processo se repete para os demais níveis de forma recursiva até que o último nível esteja posicionado ou ate alguma combinação não permita a realizar o P\&R, seja por inconsistências no posicionamento de alguma porta ou por exceder o limite de cruzamentos de fios definido. Caso o último nível seja corretamente processado então a esse configuração se torna uma solução válida e é armazenada em uma lista de soluções, logo após isso o P\&R é desfeito para o último nível, o que possibilita retroceder na árvore de busca e analisar a próxima combinação no conjunto como pode ser vista na Figura ~\ref{fig:ArvoredeBusca}. Quando o P\&R não é realizado com sucesso para alguma combinação então aplica-se o retrocesso para se analisar a próxima combinação. O processe se repete ate que todos ramos sejam analisados ou o número de soluções armazenadas atinja um limite previamente definido no arquivo de configuração. 

\begin{figure}[!h]
\begin{subfigure}{0.35\textwidth}
\hspace*{\fill}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/grafoNivel.png}
\caption{Distância entre Níveis} \label{fig:grafoNivel}
\end{subfigure}
\hspace*{\fill} % separation between the subfigures
\begin{subfigure}{0.25\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/matrizDistancia3.png}
\caption{Posições Válidas para os Nós \textit{e} e \textit{f} } \label{fig:matrizDistancia3}
\end{subfigure}
\hspace*{\fill} % separation between the subfigures
\caption{Circuito lógico e grafo orientado de um xor} \label{fig:exemploDistancia3}
\end{figure}

O algoritmo de P\&R deve ser executado após o nó de nível zero ser posicionado, um laço o posiciona em quatro posições de linha e coluna diferentes, explorando assim todas as configurações de posicionamento. A função \textit{combinacao} gera todas possíveis combinações para um nível com base no vetor de posições de cada nó nele. A função \textit{posicionamentoRoteamentoNivel} aplica o P\&R para um dado nível assim como a \textit{desfazPosicionamentoRoteamentoNivel} faz o contrario. A variável \textit{V3} é um vetor que guarda soluções geradas pela função \textit{combinacao} para cada nível, \textit{nivelMaximo} é uma variável que representa o nível máximo do MIG. Dito isso o pseudo código do algoritmo de posicionamento e roteamento(P\&R) é apresentado a seguir:


\begin{algorithm}[!h]
\caption{Posicionamento e Roteamento - P\&R}
\textbf{entrada:} Um inteiro $\textit{nivel}$\\
\textbf{Saída:} Um vetor de MIG $solucoes$  \\
\textbf{Variável global:} Interiro $nivelMaximo$	  \\
\textbf{Variável local:} Vetor de soluções para um nível $V3$	  \\	
 \begin{algorithmic}[1]
 \Function{posicionamentoRoteamento}{nivel}
   \If {$nivel <= nivelMaximo$} 
 	\State $V3 \gets \Call{combinacoes}{nivel}$
        \If {$V3 \textit{ está vazio}$}
            \State \Call{posicionamentoRoteamento}{$nivel+1$}
        \Else
        	\For{i}{0}{tamanho de \textit{V3} - 1} 
  				\State \Call{posicionamentoRoteamentoNivel}{ V3[i] }
                \If {\textit{nivel} foi posicionado e roteado}
                	\If {\textit{nivelMaximo} foi posicionado e roteado}
                		\State insere a solução encontrada no vetor \textit{solucoes}
                	\EndIf	
                \State \Call{posicionamentoRoteamento}{$nivel+1$}
                \EndIf
                \State \Call{desfazPosicionamentoRoteamentoNivel}{\textit{nivel}}
                
			\EndFor
        \EndIf
    \EndIf
    \EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}





\subsection{Partição}

\hspace{0.9cm} Uma partição é um subconjunto conexo de nós de um grafo e tem como objetivo representar um subgrafo de tamanho reduzido. O particionamento é uma abordagem de divisão e conquista usada para dividir e reduzir o problema principal em subproblemas pequenos o suficiente para poderem ser explorados exaustivamente pelo algoritmo de P\&R.

A solução de partições é feita de maneira ordenada tendo como base uma lista de partições onde cada uma ocupa uma única posição. Algumas regras devem ser seguidas para que a próxima etapa possa ser feita. A principio duas partições que ocupam posições consecutivas na lista devem possuir pelo menos um nó em comum, podendo haver mais de um, isso permite uma forma otimizada de combinar soluções. Se existe uma aresta $A \rightarrow B$ conectando duas partições diferentes, então um dos dois nós, $A$ ou $B$, deve necessariamente ser um ponto em comum as partições. 

O impacto de particionamento no tempo de execução e na qualidade da solução depende de vários fatores topológicos do grafo onde conceitos da teoria das redes complexas podem ser aplicados.
A teoria de redes complexas busca representar relações e propriedades nas redes baseadas em sua topologia. Uma rede pode ser interpretada como grafo e medidas feita sobre a rede proporcionam uma forma de classificar os grafos de circuitos digitais além de auxiliar no processo de partição do grafo. Uma importante característica que pode ser analisada em uma partição é fornecida pelo coeficiente de agrupamento ou clusterização. É esperado que em uma partição, os nós estejam fortemente relacionados. A principal função da partição é tratar localmente tais relações encapsulando-as e simplificando o processo de P\&R do grafo completo.  

Muito utilizado na análise de redes sociais com grafos não direcionados, o coeficiente de clusterização de um nó é calculado como o número de conexões entre seus vizinhos dividido pelo máximo de conexões que podem existir entre eles. A Figura~\ref{fig:coeficienteCluster}a mostra as possíveis conexões, em vermelho, entre os nós vizinhos do nó \textit{A}. Nesse exemplo o máximo de conexões entre os vizinhos é 3. Na Figura~\ref{fig:coeficienteCluster}b mostra no grafo onde exitem duas conexões entre os vizinhos de \textit{A}. Nesse grafo o coeficiente de agrupamento para o nó \textit{A} é dado pelo número real de conexões de seus vizinhos divididos pelo total de possíveis conexões entre eles, sendo seu valor igual a 2/3.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figuras/coeficienteCluster.png}
\caption{Calculo de coeficiente de agrupamento. }
\label{fig:coeficienteCluster}
\end{figure}


O coeficiente de clusterização poderia ser usado para criar partições. Entretanto, os grafos de circuitos digitais são direcionados e não se adaptam diretamente a esta métrica. Portanto foi preciso criar outra métrica inspirada no coeficiente de clusterização, denominado aqui como coeficiente de reconvergência. Este coeficiente foi criado para medir a qualidade de uma partição tendo como base a proporção de reconvergências que são capturadas nela. O cálculo do coeficiente de reconvergência é feito sobre seu nó de origem. Ao se definir relações indiretas entre os nós da reconvergência, excluindo relações com o nó onde os caminhos convergem, é criado o coeficiente de reconvergência como sendo o número de relações em uma partição divididos pelo número de relações contidas na reconvergência. A Figura~\ref{fig:metricaReconvergencia}b mostra uma partição feita sobre o grafo da Figura~\ref{fig:metricaReconvergencia}a. Essa partição engloba toda reconvergência com origem no nó \textit{A}, sendo seu coeficiente de reconvergencia igual a 1. Na Figura~\ref{fig:metricaReconvergencia}c, uma outra partição sobre o grafo da Figura~\ref{fig:metricaReconvergencia}a é apresentada. Essa partição possui 5 das 8 relações apresentadas na reconvergência, tendo portanto coeficiente igual a 5/8.

%%%% PORQUE NAO TEM ARESTA a->g, c ->g ?? como voce criou estas arestas extras ????



\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/metricaReconvergencia.png}
\caption{Coeficiente de reconvergência. }
\label{fig:metricaReconvergencia}
\end{figure}
 

\subsection{Sobreposição de soluções}
\hspace{0.9cm}
A sobreposição permite combinar soluções incorporando elemento de ambas, fornecendo assim uma maneira de construir soluções completas através da sobreposição de soluções parciais. Para sobrepor soluções deve-se atender a duas condições.  Primeiro é necessário ter pelo menos um  nó na interseção de duas partições. Segundo, as partições vão sendo sobrepostas em sequência, a ordem da sequência deve garantir que na interseção não é vazia ao incluir uma nova partição.

Na Figura~\ref{fig:particaoGrafo}, duas partições são feitas sobre o grafo do circuito \textit{Xor}, a partição 1 contem os nós delimitados pela área cinza e a partição 2 é formada pelos nós delimitados pela linha pontilhada, observa-se que a interseção das partições contem os nós \textit{g}, \textit{e} e \textit{f}. Diferente das abordagens tradicionais de mapeamento ou posicionamento em circuitos digitais, as partições propostas neste trabalho não são disjuntas e tem nós em comum. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figuras/particaoGrafo.png}
\caption{Particionamento sobre o grafo do circuito \textit{Xor}. }
\label{fig:particaoGrafo}
\end{figure}



A princípio, um nó na interseção das partições é escolhido e a partir dele uma solução é transladada de forma que a posição na matriz USE desse nó coincida em ambas soluções desde que o traslado da solução seja válido. O translado de uma solução deve ser feito de forma a preservar as características da solução para não gerar inconsistência com o esquema do USE. Isso é feito escolhendo-se um nó e a ele impondo a condição de manter o mesmo layout de entrada e saída, ou seja, se um nó está em uma posição de linha par e coluna impar, ele só poderá ser movido para alguma outra posição que preserve essa característica, o mesmo se aplica para as demais combinações de linha e coluna pares e impares, outra forma de se garantir essa característica é limitar as constantes de variação vertical e horizontal apenas a valores pares. Satisfeita essa condição, duas constantes resultantes da diferença da entre a posição inicial e a posição final indicam a variação vertical e horizontal a qual a solução deve ser transladada. 

Se o translado da solução pode ser realizado o próximo passo é garantir que todos nós que pertencem a interseção das partiçoes estejam na mesma posição. Se a posição de todos nós na interseção dos grafos coincide então cada solução é mapeada em uma matriz USE e essa é transformada em uma matriz de fator de ocupação, isso permite resolver o problema de sobreposição através de uma soma de matrizes e algumas operações lógicas básicas sobre seus elementos. 


Neste trabalho, a implementação da  matriz de ocupação é formada por números inteiros de 32 bits que são conceitualmente divididos em 3 faixas como mostrado na Figura~\ref{fig:mascaraOcupacao}. 14 bits são usados para indexar nós do grafo, existindo a possibilidade de indexar ate dois nós por posição na matriz de ocupação. Os quatro bits menos significativos são usados para controlar a ocupação na posição correspondente. Com 14 bits é possível indexar 16384 nós de forma única podendo assim suportar grafos com no máximo essa quantidade de nós, caso haja necessidade de trabalhar com grafos maiores essa estrutura pode ser estendida para suportar lista de inteiros podendo assim ser escalável para trabalhar sobre grafos maiores.   

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{figuras/mascaraOcupacao.png}
\caption{Divisão de um inteiro de  32 bits em uma matriz de ocupação.}
\label{fig:mascaraOcupacao}
\end{figure} 

A Figura~\ref{fig:traducaoNomes} mostra uma indexação para o grafo na Figura~\ref{fig:grafoXor}, cada nó esta associado a um único índice. A indexação é feita por um hash perfeito permitindo assim recuperar o nome de um nó através do seu índice. 


\begin{figure}[!h]
\hspace*{\fill}
\begin{subfigure}{0.3\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/grafoXor.png}
\caption{Grafo \textit{Xor}.} \label{fig:grafoXor}
\end{subfigure}
\hspace*{\fill} % separation between the subfigures
\begin{subfigure}{0.33\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/traducaoNomes.png}
\caption{Indexação de nós.} \label{fig:traducaoNomes}
\end{subfigure}
\hspace*{\fill} % separation between the subfigures
\caption{Indexação de nós no grafo do circuito \textit{Xor}} \label{fig:traducao}
\end{figure}

A matriz de ocupação associada a uma solução encontrada para o circuito \textit{Xor} é apresentada na Figura~\ref{fig:matrizOcupacao}, a solução associada a essa matriz é apresentada na Figura~\ref{fig:solucaoXor}. Fios tem fator de ocupação igual a 1 e o índice associado a ele é  igual ao índice de sua porta de origem. Cada fio possui apenas uma porta de origem e sendo assim possui um único índice atrelado. O fato de haver 2 índices em cada posição visa permitir representar cruzamentos de fios, nesse caso os dois índices serão diferentes de zero e a ocupação será a soma das ocupações individuais. A Figura~\ref{fig:mascaraOcupacao} representa a posição (1,3) na matriz de ocupação da Figura~\ref{fig:matrizOcupacao}. A ocupação nesse posição é 5 indicando que ser ocupada por uma porta, index1 é igual a 110 que corresponde ao nó \textit{A} e index2 igual a 0 por não corresponder a nenhum nó.


\begin{figure}[!h]
\hspace*{\fill}
\begin{subfigure}{0.4\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/matrizOcupacao.png}
\caption{Matriz de ocupação.} \label{fig:matrizOcupacao}
\end{subfigure}
\hspace*{\fill} % separation between the subfigures
\begin{subfigure}{0.4\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/solucaoXor.png}
\caption{Solução em matriz USE.} \label{fig:solucaoXor}
\end{subfigure}
\hspace*{\fill} % separation between the subfigures
\caption{Matriz de ocupação associada a uma solução para o circuito \textit{Xor}} \label{fig:ciruitoGrafo}
\end{figure}




O processo de validar uma sobreposição pode ser feito realizando o P\&R de duas soluções sobre o mesmo local, caso isso possa ser feito tem-se a garantia que a sobreposição é valida. Outra forma mais eficiente de validar alguma sobreposição é através da matriz de ocupação. Tendo duas matrizes de ocupação devidamente preenchidas, as posições correspondentes tem seus 4 bits de ocupação somados. Caso o resultado obtido seja maior que 5, tem-se a garantia que a sobreposição dessas duas soluções é inválida. Uma sobreposição é considerada válida se os valores de ocupação somados de cada posição nas 2 matrizes seja 1, 2 ou 5.  Essa estratégia evita esforço desnecessário, realizando o P\&R apenas de soluções compatíveis. 

A Figura~\ref{fig:particao2} mostra uma solução encontrada para a partição 2, nesse exemplo é calculado sobre o nó \textit{g} as constantes de deslocamento que possibilitam mover esse nó da posição (4,4) para a posição (2,2) onde o nó \textit{g} da partição 1 se encontra. Aplicando a variação resultante de -2 vertical e -2 horizontal sobre todos elementos do grafo se obtêm o resultado mostrado na Figura~\ref{fig:transposicao} a qual é sobreposta a uma solução encontrada para partição 1 mostrada na Figura~\ref{fig:particao1}. Uma vez garantida a compatibilidade das soluções, todos nós na interseção ocupam o mesmo lugar após a transposição e vértices não se sobrepõe a nós, a soluções são sobrepostas gerando uma solução USE para o circuito \textit{Xor} apresentada na Figura~\ref{fig:sobreposicao}.



\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/particao1.png}
\caption{Uma solução para partição 1.} \label{fig:particao1}
\end{subfigure}
\hspace{0.2cm}
\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/particao2.png}
\caption{Uma solução para partição 2.} \label{fig:particao2}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/transposicao.png}
\caption{transposição da solução da partição 2.} \label{fig:transposicao}
\end{subfigure}
\hspace{0.2cm}
\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/sobreposicao.png}
\caption{sobreposição de soluções das partições 1 e 2.} \label{fig:sobreposicao}
\end{subfigure}
\caption{Circuito lógico e grafo orientado de um xor} \label{fig:particaoSobreposicao}
\end{figure}


\subsection{Caminhos Reconvergentes}

\hspace{0.9cm}
A complexidade do problema de P\&R cresce exponencialmente e  deve-se ter formas de se descartar soluções parciais antes mesmo que essas possam ser expandidas na árvore de busca. Esse processo é chamado poda,  pois através dele todo um galho da árvore é cortado antes mesmo que posso ser expandido eliminando parte do espaço de busca que não irá gerar soluções viáveis. 

Existem diversas maneiras de se aplicar uma poda sobre soluções, uma delas já é usada e encontra-se no próprio algoritmo de P\&R, que ao processar nível a nível de forma ordenada não expande soluções para as quais algum nível não possa ser corretamente processado e assim elimina quaisquer soluções que possam ser criadas a partir daquele ponto.  Uma solução parcial gera um número muito grande de soluções que se expandem a partir dela e dessa forma caso não seja devidamente eliminada o quanto antes, os impactos que ela irá causar podem mascarar soluções viáveis quando um limite de tempo de busca é imposto.

Estratégias de poda eficientes são criadas sobre características que podem ser identificadas antes mesmo que a expansão seja feita, geralmente restrições físicas e topológicas do grafo. Na poda feita durante o P\&R é usada uma restrição física que determina que se não existe pelo menos uma combinação de pontos na matriz USE válida para um nível então a partir desse ponto nenhuma solução pode ser criada. O que é proposto nessa seção é analisar não só os elementos físicos do P\&R mas também fatores topológicos do grafo que fornecem informações adicionais sobre possíveis soluções. Uma desses fatores são os caminhos reconvergentes.

Normalmente um nó tem sua posição restrita durante o P\&R pela posição de suas entradas e saídas, essa restrição é observada em  forma de arestas no grafo o que pode ser interpretado como uma dependência direta. Esse mesmo nó também é limitado de maneira indireta pelas entradas/saídas dos nós que são suas entradas e saídas,  pois por transitividade as dependências são passadas nó a nó. Na verdade, a maioria dos nós de um grafo conexo possui uma dependência dos demais sendo o que muda é a intensidade. É dessa forma que explora-se o conceito de caminhos reconvergentes como sendo o par de rotas com tamanho maior que dois e com nó inicial e final em comum sendo os demais distintos em cada rota. Uma reconvergência estabelece uma forte dependência entre nós de suas rotas pois a partir de uma abordagem em níveis, como a adotada nesse trabalho, os nós devem manter uma distância compatível e balanceada.

A abordagem de partição do grafo gera um grande problema que resulta na perda de informação contida apenas no grafo completo, onde informações topológicas podem ser perdidas. Um exemplo de informação  que pode ser perdida durante esse processo é justamente a relação entre nós de caminhos reconvergentes que ao serem separados em partições distintas. Em um particionamento ideal toda reconvergência é incorporada dentro de uma única partição, o que geralmente ocorre apenas para grafos muito pequenos. Esse problema ocasiona um prolongamento excessivo no tempo em que uma solução é mantida e expandida, pois apenas quando todos nós da reconvergência forem incorporados na construção da solução completa é que a poda será efetivamente realizada, resultando assim na inserção de soluções parciais desnecessárias durante a busca. Nesse trabalho buscamos identificar cada caminho reconvergente antes de realizar a partição e usar esta informação para  eliminar soluções nas partições. 


\subsection{Poda de soluções}
\hspace{0.9cm}
Estabelecendo uma analogia com a condição de existência de triângulos é possível formular uma maneira de podar soluções de partições tendo os caminhos reconvergentes previamente identificados. Caso a partição seja capaz de capturar por completo uma reconvêrgencia nada pode ser feito, mas caso essa seja dividida em partições distintas então a medida que ela vai sendo mapeada deve-se estabelecer uma relação entre os nós de caminhos distintos pertencentes a mesma. Uma forma de estabelecer essa relação é fazendo uso da teoria das redes complexas. 

A teoria de redes complexas busca representar as relações e identificar propriedades em uma rede, que nesse contexto corresponde a um grafo. Por exemplo, suponha o coeficiente de clusterização que tem como princípio representar agrupamentos intrínsecos na rede. Essa propriedade explora a transitividade na rede e busca estabelecer uma relação entre dois nós desde que esses possuam uma relação com um terceiro em comum. Tome como exemplo três nós \textit{A}, \textit{B} e \textit{C}, caso haja uma aresta ligando o nó \textit{A} e \textit{B} e outra ligando \textit{B} e \textit{C} então existe uma grande possibilidade de existir uma aresta ligando \textit{A} a \textit{C} formando um triângulo entre os três. 

Os grafos nesse trabalho são direcionados e portanto a clusterização não pode ser usada, mas baseando-se nela é possível estabelecer uma relação entre a topologia e o mapeamento físico dos caminhos reconvergentes, como já mencionado. 
Para isso é suposto que uma reconvergência foi dividida entre duas ou mais partições, e como o P\&R é feito a partir das saída, em algum momento parte da reconvergência já estará processada e nessa etapa será preciso calcular a distância física entre os dois nós com maior nível já posicionados em cada uma das duas rotas, essa distância juntamente com a distância restrita pelos níveis ainda não posicionados formam um pseudo-triângulo e nesse momento estima-se que a distância física e as distâncias retritas devem obedecer a regra de existência de triângulos, uma vez essa não satisfeito então a poda pode ser feita com sucesso. 

O cálculo de distância em uma matriz USE não é feita de forma euclidiana e uma das principais características que não se mantem é a comutatividade. A distância de um ponto \textit{A} para um ponto \textit{B} não é a mesma de \textit{B} para \textit{A}, sendo um resultado direto da restrição de sentido em função da posição. Por essa razão adota-se a distância entre dois pontos \textit{A} e \textit{B} na matriz como sendo o máximo entre as distancias de \textit{A} para \textit{B} (\textit{$d_{A,B}$}) e de \textit{B} para \textit{A} (\textit{$d_{B,A}$}), dessa forma durante o P\&R todas reconvergências são monitoradas e caso a distância física na base da recornvergência já posicionada seja maior que a soma das distâncias dos nível abaixo dela ate o nó de entrada que cria a reconvergência então pode-se garantir que a partir dessa configuração é impossível concluir o P\&R uma vez que não existem dois caminhos com distância limitada a essa soma que convirjam em uma mesma posição. A partir dos dois nós com maior nível, um em cada caminho da reconvergência, já posicionados e o nó com maior nível na reconvergência ainda não posicionado tem-se que para o nó ainda não posicionado poderá existir uma posição valida se e somente se a distancia entre os posicionados for no máximo o dobro da distancia entre algum deles para o não posicionado, caso não satisfeita essa condição então qualquer solução que possa ser derivada dessa configuração não será válida e portanto essa deve ser descartada.  

A Figura~\ref{fig:poda}a mostra duas partições,  \textit{p1} delimitada pela linha pontilhada contendo os nós \textit{A}, \textit{f} e \textit{c} e a partição \textit{p2} delimitada pela área cinza contendo os nós \textit{g}, \textit{e}, \textit{f} e \textit{c}.
Na Figura~\ref{fig:poda}b é mostrada uma solução de P\&R para \textit{p2}. Para que uma solução de p1 possa ser sobreposta a solução de p2 mostrada na Figura~\ref{fig:poda}b, os nós \textit{c} é \textit{f} devem estar posicionados da mesma maneira em ambas. A linha vermelha pontilhada representa a distância física na matriz USE entre \textit{c} e \textit{f}, sendo (\textit{$d_{c,f}$}) igual a 10. Para essa configuração, uma posição válida para \textit{A} deve estar a distância 2 do nó \textit{c} e distância 4 do nó \textit{f}. A menor distância de uma rota de \textit{c} para \textit{f} é 10, uma segunda rota de \textit{c} para \textit{f} passando por uma possível posição onde \textit{A} será posicionado possuirá tamanho igual a soma das distâncias (\textit{$d_{c,A}$}) + (\textit{$d_{A,f}$}). 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/poda.png}
\caption{Relação entre distância USE e espaçamento entre níveis.}
\label{fig:poda}
\end{figure}

A distancia de \textit{c} para \textit{f} na Figura~\ref{fig:poda} é miníma e portanto (\textit{$d_{c,f}$}) < (\textit{$d_{f,A}$}) + (\textit{$d_{A,c}$}). Note que (\textit{$d_{f,A}$}) não é necessariamente a mesma que (\textit{$d_{A,f}$}), sendo (\textit{$d_{A,f}$})definida como 4 no grafo da 
Figura~\ref{fig:poda}a. Na poda definida nesse trabalho considera-se que a variação na diferença causada pela inversão no sentido de uma rota é de 3 células USE, quando a rota ainda não existe mas já se conhece seu tamanho pelo grafo. A Figura~\ref{fig:VariacaoDistanciaUSE} ilustra o impacto da inversão na direção de uma rota em seu tamanho. A Figura~\ref{fig:VariacaoDistanciaUSE}a mostra a mesma partição definida na Figura~\ref{fig:poda}a. Nessa partição uma condição necessária para se posicionar \textit{A} é de que (\textit{$d_{c,f}$}) < (\textit{$d_{c,A}$}) + (\textit{$d_{A,f}$}). Logo pela Figura~\ref{fig:VariacaoDistanciaUSE}b
conclui-se que quaisquer soluções que posicionem \textit{c} e \textit{f} a distância 10 não podem posicionar o nó \textit{A} por não existir posição válida. Assim o ramo que seria expandido na arvore de busca a partir da solução da Figura~\ref{fig:poda}b é podado.


\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/VariacaoDistanciaUSE.png}
\caption{Inversão de sentido em uma rota.}
\label{fig:VariacaoDistanciaUSE}
\end{figure}

Conclui-se que a separação de uma reconvergência entre 2 ou mais partições resulta no problema de propagação de soluções inválidas. A poda por reconvergência é uma forma de se evitar que tal situação ocorra. Tendo que se restringir o espaço de busca devido ao seu tamanho, é necessária uma forma de eliminar soluções inválidas que possivelmente irão saturá-lo.
  
\section{Porta majority de 5 entradas}

A porta majority fornece uma forma eficiente e compacta de se descrever um circuito lógico comparada a portas lógicas. Uma porta lógica pode representar um único operador lógico binário, sendo necessárias varias portas para representar um equação lógica complexa. Entretanto uma porta majority é capaz de mapear um varias equações lógicas em uma única porta. A relação entre quais equações uma porta majority pode mapear esta relacionada diretamente ao número de entradas com as quais ela é construída.

Nesse trabalho são adotadas portas majority construídas com três entradas, isso é devido ao tamanho escolhido para células USE, as quais não permitem a existência de mais de três fios por célula. O esquema de clock USE restringe os sinais de entrada a apenas duas direções em uma célula, logo o máximo de entradas que uma porta pode possuir é igual ao dobro do limite de fios de uma célula USE. Por questão de flexibilidade o limite de fios em uma célula é restrito a dois, portanto nesse trabalho as portas podem possuir até quatro entradas sendo suficiente para se trabalhar com portas majority de três entradas.

O impacto causado pelo uso de portas majority de 3 entradas é visível em relação ao uso exclusivo de portas lógicas "E", "OU" e "Inversor". O uso da majority proporciona ganhos significativos tanto em qualidade de soluções encontradas quando em tempo e complexidade para se encontra-las. Visto isso foi avaliado o uso de um subconjunto restrito de portas majority de 5 entradas. O modelo de célula USE usado, permite modelar portas de majority com ate 4 entradas, entretanto ao se replicar algum sinal de entrada dentro da porta ou se fixar uma entrada como constante é possível trabalhar com esse conjunto reduzido de portas majority de 5 entrada. Isso acarreta em uma drástica diminuição nó conjunto de funções lógicas que podem ser mapeadas em por uma porta, mas fornece um forma inicial de se avaliar o quão promissora pode ser a adoção de porta majority com mais entradas.  

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/MAJ5.png}
\caption{Porta majority de 5 entradas proposta em \citep{pedro2018}.}
\label{fig:MAJ5}
\end{figure}

O circuitos criados com portas majority de 5 entradas foram obtidas pela lógica limiar proposta em \citep{AUGUSTO} usadas para transformar um AOIG em um MIG com suporte a portas de 5 entradas. Apenas circuitos formados por portas majority que mapeiam equações lógicas compatíveis com as descritas anteriormente foram usadas.
O layout de porta majority com 5 entradas usado foi proposto em \citep{pedro2018}, o qual pode ser visto na Figura~\ref{fig:MAJ5}.


O processo de P\&R é exatamente o mesmo usado para MIG de 3 entradas. A partir da solução encontrada o layout da porta majority é mudado e as entradas são rearranjadas para se adaptarem ao novo layout de majority com 5 entradas. O resultado pode ser visto na Figura~\ref{fig:QCA_C17_maj5}, a qual mostra um resultado de P\&R para o circuito \textit{C17} evidenciando em vermelho as 2 portas majority de 5 entradas contidas no circuito.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/QCA_C17_maj5.png}
\caption{Layout para circuito \textit{C17} usando porta majority de 5 entradas.}
\label{fig:QCA_C17_maj5}
\end{figure}

